---
title: Початок роботи
weight: 20
---

Amethyst — це швидкий, ефективний, легкий помічник AUR та обгортка Pacman. Створений для Crystal, сумісний з будь-яким дистрибутивом Linux на основі Arch.

![Amethyst demo](demos/ame.png)

## Встановлення

### Crystal Linux

Amethyst встановлений на Crystal Linux автоматично

### Non-Crystal дистрибутиви

1. `sudo pacman -S --needed base-devel pacman-contrib cargo`
2. `git clone https://git.getcryst.al/crystal/pkgbuilds/ame`
3. `cd ame && makepkg -si`

Також пакет можна знайти у AUR як [`ame`](https://aur.archlinux.org/packages/ame).

## Використання

Amethyst підтримує підкоманди та прапорці у стилі Pacman. Щоб дізнатися більше, прочитайте детальну інформацію про [Використання](usage).

## Налаштування

Ви можете налаштувати Amethyst за допомогою файлу `~/.config/ame/config.toml`, який створюється автоматично. Кожен ключ пояснюється у [Ключі конфігурації](config).

```toml
# ~/.config/ame/config.toml

[base]
pacdiff_warn = true
paccache_keep = 0
paccache_keep_ins_pkgs = true

[bin]
sudo = 'sudo'
```
